\newpage
% % %  4  % % %

\section[Ajustez un modèle de régression linéaire multiple du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps}) en fonction de toutes les autres variables disponibles (Sexe, Âge, Educ, Statut, Distance, Connais, Déjà\_été)]{Ajustez un modèle de régression linéaire multiple du temps de planification d'un voyage (\textbf{Temps}) en fonction de toutes les autres variables disponibles (Sexe, Âge, Educ, Statut, Agent, Distance, Connais, Déjà \_été).}

% % %  4.a  % % %

\subsection[]{Quelle est l'équation de régression estimée? (2 points)}\label{subsec:4a}

En ajustant un modèle de régression linéaire multiple du \textbf{Temps} en fonction de \textbf{Sexe}, \textbf{Âge}, \textbf{Educ}, \textbf{Statut}, \textbf{Agent}, \textbf{Distance}, \textbf{Connais} et \textbf{Déjà\_été}, on obtient l'équation suivante :
\vspace*{-0.4cm}
\begin{align*}
\text{Temps} = 113,9715&\\
- 0,1893 &\times \text{Sexe}\\
+ 1,6577 &\times \text{Âge}\\
+ 3,2491 &\times \text{Educ}\\
- 4,1336 &\times \text{Statut}\\
- 8,9547 &\times \text{Agent}\\
+ 0,0001 &\times \text{Distance}\\
- 6,9200 &\times \text{Connais}\\
- 22,6708 &\times \text{Déjà\_été}\\
\end{align*}

où $R^2 = 0,396289508$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,378790653$.

Cependant, les variables \textbf{Statut}, \textbf{Agent} et \textbf{Connais} sont des varaibles qualitatives et il n'est pas juste de considérer leurs valeurs numériques comme des variables quantitatives.

C'est la raison pour laquelle on décompose \textbf{Statut} en variables binaires : \textbf{Celibataire}, \textbf{Marie\_couple} et \textbf{Divorce}. Le 4$^\text{e}$ statut possible (\textbf{Veuf}) est implicitement révélé lorsque \textbf{Celibataire}, \textbf{Marie\_couple} et \textbf{Divorce} sont tous les trois nuls. La \autoref{tab:4a_1} présente cet encodage.

\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
Signification & Celibataire & Marie\_couple & Divorce\\
\hline
 Celibataire  & 1 & 0 & 0 \\
\hline
Marie\_couple &  0 & 1 & 0\\
\hline
Divorce &  0 & 0 & 1 \\
\hline
Veuf & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.6\linewidth}
\caption{Détail de l'encodage binaire de la variable \textbf{Statut}. Valeur de l'encodage pour les colonnes, signification pour les lignes.}
\label{tab:4a_1}
\end{table}

\textbf{Agent} et \textbf{Connais} sont des variables ordinales. Les encoder sous forme de variables binaires exclusives nous fait perdre le caractère ordonné des modalités et l'interprétation est rendue plus délicate. On pourrait opter pour un un encodage cumulatif mais cette technique n'ayant pas étee abordée en cours et le fichier Régression\_outils ne comportant pas suffisamment de colonnes, on accepte sciemment de ne faire l'exercice d'encodage simple que pour la variable \textbf{Agent}. En effet, c'est déjà sous cette forme que nous nous en sommes servis pour le décompte dans la \autoref{sec:3}.

Ainsi, on décompose \textbf{Agent} en \textbf{Agent\_0} et \textbf{Agent\_1}, \textbf{Agent\_2} étant la variable implicitement révélée lorsque \textbf{Agent\_0} et \textbf{Agent\_1} sont tous les deux nuls. La \autoref{tab:4a_2} présente cet encodage.

\begin{table}[H]
\center
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Signification & Agent\_0 & Agent\_1\\
\hline
 Agent\_0  & 1 & 0  \\
\hline
Agent\_1 &  0 & 1 \\
\hline
Agent\_2 &  0 & 0  \\
\hline
\end{tabular}
\captionsetup{width=.6\linewidth}
\caption{Détail de l'encodage binaire de la variable \textbf{Agent}. Valeur de l'encodage pour les colonnes, signification pour les lignes.}
\label{tab:4a_2}
\end{table}
\vspace*{-0.5cm}
L'équation estimée obtenue en prenant en compte ces encodages est :
\vspace*{-0.4cm}
\begin{empheq}[box=\fbox]{align}
\text{Temps} =  81,1025&\nonumber\\
-1,1967
&\times \text{Sexe}\nonumber\\
 +1,6357
&\times \text{Âge}\nonumber\\
 +3,4608
&\times \text{Educ}\nonumber\\
 +0,0007
&\times \text{Distance}\nonumber\\
 -6,9818
&\times \text{Connais}\nonumber\\
 -22,5629
&\times \text{Déjà\_été}\nonumber\\
 +5,1927
&\times \text{Célibataire}\nonumber\\
 +2,8984
&\times \text{Marie\_couple}\nonumber\\
 -9,1688
&\times \text{Divorce}\nonumber\\
  +18,8040
&\times \text{Agent\_0}\nonumber\\
 +16,3333 &\times \text{Agent\_1}\nonumber
\end{empheq}
où $R^2 = 0,403660759$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,379632438$, ce qui est marginalement supérieur à ce qu'on avait avant l'encodage.
\vspace*{-0.4cm}
% % %  4.b  % % %
\subsection[]{Le modèle considéré en \ref{subsec:4a} présente-t-il un problème de multicolinéarité? Justifiez votre réponse. (2 points)}\label{subsec:4b}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/4/b/correlation}
\centering
\captionsetup{width=1\linewidth}
\caption{Matrice de corrélation des variables explicatives utilisées dans la \autoref{subsec:4a}. \emph{Nota : on fait fi de la colonne \textbf{Temps} car il ne s'agit pas d'une variable explicative}.}
\label{fig:4_a}
\end{figure}
La \autoref{fig:4_a} ne permet pas de déceler de corrélation en valeur absolue supérieure à 85\%, la plus forte corrélation étant celle entre les variables explicatives \textbf{Marie\_couple} et \textbf{Célibataire} à -60,56\%.

\fbox{Il n'y a donc pas de problème de multicolinéarité dans le modèle considéré en \ref{subsec:4a}.}

\newpage
% % %  4.c  % % %

\subsection[]{Utilisez la méthode \og Backward \fg{} pour obtenir un modèle comprenant possiblement moins de variables explicatives. Quelle est la nouvelle équation de régression estimée? Justifiez votre réponse en décrivant vos étapes. (4 points)}\label{subsec:4c}


\begin{itemize}
\item[Étape 1 :] on retire les variables explicatives très corrélées entre elles. Comme vu en \ref{subsec:4b}, aucune variable explicative n'est concernée donc on passe à l'étape 2.
\item[Étape 2 :] on vérifie le seuil expérimental ($p$-value) de la statistique $F$ pour voir si au moins une variable explicative explique la variabilité du \textbf{Temps}. On constate que c'est le cas avec une $p$-value de $3,39888\times 10^{-25} << 5 \%$ qui nous permet de rejeter l'hypothèse nulle selon laquelle aucune variable n'expliquerait cette variabilité. \\$R^2 = 0,403660759$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,379632438$.
\item[Étape 3 :] la variable \textbf{Sexe} présente le seuil expérimental le plus élevé à 0,8262 ce qui est largement supérieur au niveau significatif de 5\%. Selon la méthode \og Backward \fg{} , on retire donc cette variable de l'équation. \\$R^2 = 0,403555222$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,381787164$
\item[Étape 4 :] on recommence l'étape 3. Dorénavant c'est la variable \textbf{marie\_couple} qui présente le seuil expérimental le plus élevé à 0,7941, ce qui est supérieur à 5 \%. On retire cette variable de l'équation. \\$R^2 = 0,403406645$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,383881771$
\item[Étape 5 :] on recommence l'étape 3. Dorénavant c'est la variable \textbf{Distance} qui présente le seuil expérimental le plus élevé à 0,6658, ce qui est supérieur à 5 \%. On retire cette variable de l'équation. \\$R^2 = 0,403001129$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,385696814$
\item[Étape 6 :] on recommence l'étape 3. Dorénavant c'est la variable \textbf{Celibataire} qui présente le seuil expérimental le plus élevé à 0,6172, ce qui est supérieur à 5 \%. On retire cette variable de l'équation. \\$R^2 = 0,40245957$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,38735927$
\item[Étape 7 :] on recommence l'étape 3. Dorénavant c'est la variable \textbf{Divorce} qui présente le seuil expérimental le plus élevé à 0,0853, ce qui est supérieur à 5 \%. On retire cette variable de l'équation. \\$R^2 = 0,396026708$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,382991313$
\end{itemize}


Toutes les variables présentent un seuil expérimental inférieur à 5 \%. On n'a donc plus aucune variable à retirer de l'équation. \\\fbox{$R^2 = 0,396026708$ et $R^2 \text{ ajusté } = 0,382991313$}

L'équation de régression estimée finale est donc :
\begin{empheq}[box=\fbox]{align}
\text{Temps} =  85,7714&\nonumber\\
 +1,5375
&\times \text{Âge}\nonumber\\
 +3,5007
&\times \text{Educ}\nonumber\\
-6,9177
&\times \text{Connais}\nonumber\\
-22,4091
&\times \text{Déjà\_été}\nonumber\\
+19,5701
&\times \text{Agent\_0}\nonumber\\
+16,8317 &\times \text{Agent\_1}\nonumber
\end{empheq}

\emph{Nota. les $R^2$ et $R^2 \text{ ajusté }$ ont baissé tous les deux lors de l'étape 7 mais cette baisse est marginale et on gagne en échange en capacité d'explication du modèle obtenu.}

%Il convient de remarquer que la variable \textbf{Divorce} ayant été retirée, la \autoref{tab:4a_1} devient la \autoref{tab:4b}.
%
%\begin{table}[H]
%\center
%\begin{tabular}{|l|c|c|}
%\hline
%Signification & Celibataire & Marie\_couplee\\
%\hline
% Celibataire  & 1 & 0  \\
%\hline
%Marie\_couple &  0 & 1 \\
%\hline
%Divorce ou Veuf & 0 & 0 \\
%\hline
%\end{tabular}
%\captionsetup{width=.6\linewidth}
%\caption{Nouveau détail de l'encodage binaire de la variable \textbf{Statut}. Valeur de l'encodage pour les colonnes, signification pour les lignes.}
%\label{tab:4b}
%\end{table}







